他們不敢慶祝大年初一

2019年02月12日

他們不敢慶祝大年初一 - 曾志豪

並不是每個人的大年初一都是充滿歡欣喜慶，我們看到鮮艷紅色，有些人看到絕望灰色。大年初一發生的雙屍自殺案，駭人聽聞，不論是時間性或者那些留在牆壁上的詭異痕跡，都令人毛骨悚然。

當大家對死因議論紛紛，對牆上的痕跡也是推敲解讀，卻遺忘了問一個很重要的問題：死者的家人，以後還能慶祝大年初一嗎？更嚴重應該問，他們以後還有心情過年嗎？

一個人自殺，不論出於甚麼原因，或許都覺得自己的命自己負責，一了百了，忘卻身後煩惱事，就沒有想到，你的自殺，會不會拖累家人呢？

想想就明白了，年初一本來是最喜慶的日子，但自己的親人偏偏就在那一天了結生命。以後的春節，一踏入大年初一，究竟是慶祝新年？還是為死者的忌日而上香呢？一到年初一就想起這宗慘案，而每逢團圓的年三十晚，也會令家人有一種「遍插茱萸少一人」的哀嘆，愁雲慘霧，難展歡容。

對死者家屬來說，他們被永久剝削了過年的喜慶歡欣。

一人做事一人當，自己條命自己負責，其實做不到。

東野圭吾經典作品《信》，哥哥為了供養弟弟上大學，不惜搶劫最後甚至錯手殺了人，成為一名搶劫殺人犯。哥哥以為自己的行為就是影響了自己， 和其他人無關，但事與願違，他的弟弟背負了「殺人犯的弟弟」的罪名，不論是求職、愛情，都因為自己有一個搶劫殺人犯的哥哥而全部破壞殆盡，人生上半場就被哥哥的犯罪行為而毀掉了。

你以為自己犯案自己在監獄服刑負了責任，卻原來令家人背着「殺人犯家人」稱號，在社會受盡白眼歧視，永久服刑。

這個世上從來就沒有揮揮衣袖不帶走甚麼的瀟灑，你做錯一步，那些關心你的家人，便會承擔起你逃避的責任和痛苦。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
一葉知秋 (高慧然)

下一則
下一則
光棍佬教仔… (尊子)

張圖有隻鬼